[Mount_Davis,_Hong_Kong.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Mount_Davis,_Hong_Kong.JPG "fig:Mount_Davis,_Hong_Kong.JPG")
**摩星嶺**（，）是[香港島最西端的小山丘](../Page/香港島.md "wikilink")，海拔，位於[堅尼地城以南](../Page/堅尼地城.md "wikilink")、[薄扶林以北](../Page/薄扶林.md "wikilink")，也代表香港島西面的盡頭。摩星嶺毗鄰[大小青洲](../Page/大小青洲.md "wikilink")，兩者隔[硫磺海峽相望](../Page/硫磺海峽.md "wikilink")。摩星嶺的英文名字****以香港第二任[香港總督](../Page/香港總督.md "wikilink")[戴維斯命名](../Page/戴維斯_\(總督\).md "wikilink")。在摩星嶺可飽覽香港島西邊的美麗海景，除了可看到在硫磺海峽對面的大小青洲外，亦可眺望到[南丫島](../Page/南丫島.md "wikilink")、[長洲](../Page/長洲_\(香港\).md "wikilink")、[大嶼山](../Page/大嶼山.md "wikilink")、[坪洲](../Page/坪洲.md "wikilink")、[周公島和](../Page/周公島.md "wikilink")[大小交椅洲等等離島](../Page/大小交椅洲.md "wikilink")，亦可遠遠地看到[青馬大橋](../Page/青馬大橋.md "wikilink")，而且也是觀賞日落餘輝的好地方。

摩星嶺是[香港島很特別的地方](../Page/香港島.md "wikilink")，因為近海的地段建滿了[豪宅](../Page/豪宅.md "wikilink")：[周啟邦夫婦](../Page/周啟邦.md "wikilink")、[趙世曾等多位世家子弟的居所都在這裡](../Page/趙世曾.md "wikilink")。然而，在[富豪的巨宅附近卻是曾用作拘留所的](../Page/富豪.md "wikilink")「[白屋](../Page/域多利道扣押中心.md "wikilink")」，山腰卻曾經是平房區（已清拆的[公民村](../Page/公民村.md "wikilink")），山腳沿海旁一帶亦曾經是大量的[木屋區](../Page/木屋區.md "wikilink")（如海旁村、褔源村等等），但亦已在清拆公民村前清拆了，而現時在原址已開鑿了一個深入摩星嶺山體內的洞穴所做成的[港島西廢物轉運站](../Page/港島西廢物轉運站.md "wikilink")。山頂有警察通訊站及[賽馬會摩星嶺青年旅舍](../Page/賽馬會摩星嶺青年旅舍.md "wikilink")，還有[第二次世界大戰時遺留下來的遺跡](../Page/第二次世界大戰.md "wikilink")。

## 歷史

從1900年代開始，摩星嶺成為[駐港英軍](../Page/駐港英軍.md "wikilink")[軍事要地](../Page/軍事.md "wikilink")，英軍曾先後興建[摩星嶺要塞及](../Page/摩星嶺要塞.md "wikilink")[銀禧炮台](../Page/銀禧炮台.md "wikilink")，在[香港保衛戰曾被使用](../Page/香港保衛戰.md "wikilink")，但於[香港重光後荒廢](../Page/香港重光.md "wikilink")。

1949年[國民政府遷至](../Page/國民政府.md "wikilink")[台灣後](../Page/台灣.md "wikilink")，部份不願或不獲遷居台灣的退役老兵和家眷被安置於摩星嶺公民村，然而在1950年上旬，一群左派學生前往摩星嶺難民區向老兵們作出挑釁，最後更演變成流血衝突。結果[香港政府於](../Page/香港殖民地時期#香港政府.md "wikilink")1950年6月把這群老兵和家眷遷往[調景嶺](../Page/調景嶺.md "wikilink")。

## 名字由來

摩星嶺的英文名字**Mount
Davis**是紀念第二位[香港總督](../Page/香港總督.md "wikilink")[戴維斯而來](../Page/戴維斯_\(總督\).md "wikilink")，至於其中文名字**摩星嶺**的由來，暫時仍未有肯定的答案，較有可能的，是取其英文名字的部分音節，即首尾兩音，遂成了摩星嶺；另外一個可能，是因為這個山嶺雖不算十分高，但倘若於「深夜昂立山頭，確有『摘斗摩霄』之慨」<small>\[1\]</small>。再另外一個可能，是因為其背後更高的[西高山又名叫](../Page/西高山.md "wikilink")「摩天嶺」，故在其旁較矮的山嶺便取名摩星嶺\[2\]。

## 流亡老兵

1949年，[國共內戰失利的](../Page/國共內戰.md "wikilink")[中國國民黨](../Page/中國國民黨.md "wikilink")，其部份軍眷難民湧入香港，部分於[堅尼地城](../Page/堅尼地城.md "wikilink")[鐘聲游泳棚及](../Page/鐘聲游泳棚.md "wikilink")[加惠台搭建棚屋](../Page/加惠台.md "wikilink")，依靠行乞或[東華救濟為生](../Page/東華醫院.md "wikilink")，為數多達3,000多人。1950年政府將他們安置在[摩星嶺道域多利兵房及舊機關槍堡壘內](../Page/摩星嶺道.md "wikilink")，雖簡陋而仍可容身，東華繼續為難民供應飯菜。然而在1950年上旬，一群[左派學生前往摩星嶺難民區向老兵們挑釁](../Page/左派.md "wikilink")，最後更演變成流血衝突。結果[香港政府於](../Page/香港殖民地時期#香港政府.md "wikilink")1950年6月把這些國民黨難民遷往[新界東南部的](../Page/新界.md "wikilink")[調景嶺](../Page/調景嶺.md "wikilink")<small>\[3\]</small>。

## 地標

  - [公民村遺址](../Page/公民村.md "wikilink")
  - [摩星嶺黃金屋](../Page/摩星嶺黃金屋.md "wikilink") ()
  - [域多利道扣押中心](../Page/域多利道扣押中心.md "wikilink")（摩星嶺白屋）
  - [賽馬會摩星嶺青年旅舍](../Page/賽馬會摩星嶺青年旅舍.md "wikilink")
  - [摩星嶺要塞](../Page/摩星嶺要塞.md "wikilink")
  - [銀禧炮台和](../Page/銀禧炮台.md "wikilink")[日落觀瀾亭](../Page/日落觀瀾亭.md "wikilink")
  - [昭遠墳場](../Page/昭遠墳場.md "wikilink")
  - [聖嘉勒女書院](../Page/聖嘉勒女書院.md "wikilink")

<File:KungManVillageSite.jpg> |公民村山坡遺址
[File:HK_LaVillad'Or_Front.JPG|金碧輝煌「黃金屋](File:HK_LaVillad'Or_Front.JPG%7C金碧輝煌「黃金屋)」
[File:MtDavisWhiteHouse.jpg|殘舊破落的「白屋](File:MtDavisWhiteHouse.jpg%7C殘舊破落的「白屋)」
[File:MtDavis_SeasideLuxuryVillas.jpg|香港富商](File:MtDavis_SeasideLuxuryVillas.jpg%7C香港富商)[趙世曾在摩星嶺沿海的豪華別墅](../Page/趙世曾.md "wikilink")「趙苑」
<File:Pavilion> for Watching the Sunset and Billows 1.jpg|日落觀瀾亭
[File:HK_ChiuYuenCemetery.JPG|昭遠墳場](File:HK_ChiuYuenCemetery.JPG%7C昭遠墳場)
[File:HK_StClaresGirlsSchool.JPG|聖嘉勒女書院](File:HK_StClaresGirlsSchool.JPG%7C聖嘉勒女書院)

## 交通

### 主要道路

摩星嶺的[域多利道沿海邊經](../Page/域多利道.md "wikilink")[薄扶林西部直達香港島](../Page/薄扶林.md "wikilink")[南區](../Page/南區_\(香港\).md "wikilink")。此外，[摩星嶺道亦是該地的主要道路](../Page/摩星嶺道.md "wikilink")。

### 公共交通

<div class="NavFrame collapsed" style="color: black; background-color: #FFFFFF; margin: 0 auto; padding: 0 10px; text-align: left;">

<div class="NavHead" style="background-color: #FFFFFF; margin: 0 auto; padding: 0 10px; font-weight:normal;">

**交通路線列表**

</div>

<div class="NavContent" style="background-color: #FFFFFF; margin: 0 auto; padding: 0 10px;">

  - [港鐵](../Page/港鐵.md "wikilink")：

<!-- end list -->

  - <font color="{{港島綫色彩}}">█</font>[港島綫](../Page/港島綫.md "wikilink")：[堅尼地城站](../Page/堅尼地城站.md "wikilink")(步行約15-20分鐘)

<!-- end list -->

  - [巴士](../Page/香港巴士.md "wikilink")：

<!-- end list -->

  - [小巴](../Page/香港小巴.md "wikilink")：

</div>

</div>

## 註釋參考資料

## 參考書目

  - 《香港之海防歷史與軍事遺蹟》，蕭國健著，中華文教交流服務中心出版，ISBN：988-98915-0-6
  - 《益善行道》，冼玉儀、劉潤和主編，三聯書店(香港)有限公司出版，ISBN：9762-04-2546-4

## 外部連線

  - [摩星嶺之友](https://web.archive.org/web/20170826050552/http://www.fmtd.org.hk/)
  - [香港青年旅舍協會](http://www.yha.org.hk)
  - [香港公共圖書館---香港市區分圖之十六 --
    薄扶林區（美麗灣、摩星嶺）街道詳圖](https://web.archive.org/web/20050914061401/http://hkclweb.hkpl.gov.hk/hkclr2/object?svc=objrtv)

{{-}}

{{-}}  {{-}}

[摩星嶺](../Category/摩星嶺.md "wikilink") [Category:中西區
(香港)](../Category/中西區_\(香港\).md "wikilink")

1.  [分區簡史及地方名字由來-區內地方名字的由來](http://www.cwfestival.org/history/031.pdf)
2.  據香港政府公共圖書館的多媒體資訊系統的「館藏地圖」，應該是摩星嶺背後的西高山才名叫「摩天嶺」
3.  [從前調景嶺村老兵看將軍澳歷史](http://studentreporter.mingpao.com/htm/district/winner_8th.htm)